%% Согласно ГОСТ Р 7.0.11-2011:
%% 5.3.3 В заключении диссертации излагают итоги выполненного исследования, рекомендации, перспективы дальнейшей разработки темы.
%% 9.2.3 В заключении автореферата диссертации излагают итоги данного исследования, рекомендации и перспективы дальнейшей разработки темы.
\ifsynopsis

\else
Мы описали новый подход к обнаружению фазовой связности в выделенной полосе
частот по неинвазивным данным МЭГ/ЭЭГ. Предложенный подход демонстрирует
возможность обнаружения истинной линейной связи с нулевым сдвигом по фазе по
неинвазивными записям. Это достигается за счет предложенной процедуры
пространственной фильтрации,
работающей в пространстве сенсоров на кросс-спектральных матрицах и
позволяющей эффективно подавить вклад протечки сигнала в
действительную часть кросс-спектральной матрицы. Оказывается, что хотя
подпространство, модулируемое действительной частью исходного кросс-спектра и
подпространство, включающее мощность протечки сигнала перекрываются, достаточно
просто построить пространственный фильтр, чтобы подавить большую часть
протечки сигнала (порядка 95\%, см. рис.~\ref{fig:02}), и при этом сохранить
чувствительность к большинству источников, связанных с нулевой фазой. Как
показано на примере численного моделирования, предлагаемая методика позволяет
сохранить чувствительность для всего диапазона значений фазового сдвига, см. рис.~\ref{fig:09}.

Предложенную методику мы исследовали теоретически. В
разделе~\ref{sec:psiicos_optimality} мы формализовали проблему
ложноположительных детекций при оценке коннективности, введя понятие взаимной
протечки сигнала,~\ref{eq:def_mutual_leakage}.  Далее мы показали, что оценка
коннективности через элементы кросс-спектра в пространстве источников может
быть сформулирована как задача оптимальной фильтрации с точки зрения
минимизации введенной нами величины взаимной протечки. На основании
рассмотренного нами функциона качества мы построили искомый фильтр и
исследовали получаемые с его помощью оценки на предмет пространственной
смещенности, что позволило нам получить стратегию нормализации фильтров,
которая позволяет сделать их пространственно несмещенными (PSIICOS Unbiased).
Кроме того, мы обратились к проблеме влияния амплитуд взаимодействующих
сигналов на величину кросс-спектрального коэффициента и предложили метод
нормализации оцениваемой величины, позволяющий нивелировать этот эффект.
Наконец, пользуясь тем, что задача порождающая модель кросс-спектра позволяет
учитывать априорную информацию о пространственно-временной структуре сетей, мы
разработали метод оценки коннективностей, который не чувствителен к протечке
сигналов на уровне сетей. В основе этого метода лежит оптимизация невыпуклого
функционала, использующего спарсную регуляризацию.

Таким образом, мы разработали набор методов, который \emph{позволяет оценить
    фазовую синхронность в условиях взаимной протечки сигналов, чувствителен к
    сетям с малыми фазовыми задержками, оптимален в смысле минимизации вклада
    протечки сингнала в оценку и позволяет использовать априорную информацию о
    структуре сетей (PSIICOS, PSIICOS Unbiased, PSIICOS Normalized), а также
    представили метод, основанный на внедрении такой априорной информации в
целевой функционал в виде спарсной регуляризации} и позволяющий устранить
эффект протечки сигнала на уровне сетей.

\emph{Для валидации предложенной методологии очистки от протечки сигнала} мы
использовали реалистичное моделирование, а также результаты работы метода на реальных данных.
На симуляционных даннх мы исследовали базовый метод
(PSIICOS) и сравненили его эффективность с набором рефересных методов, таких как
DICS, iDICS, а также методом геометрической коррекции (GCS). Метод PSIICOS
стабильно превосходил три референтных метода в обеих смоделированных
конфигурациях: как с тремя сетями с перекрывающимися профилями активности и
фиксированными положениями узлов, так и в случае симуляций Монте-Карло на
широком диапазоне реалистичных условий зашумленности, а также значений фазового
сдвига.  Важно отметить, что метод PSIICOS показал равномерное качество решений
для всего диапазона средних значений фазового сдвига. Кроме того, мы сравнили
улучшенные версии базового алгоритма (PSIICOS) с версией, устраняющей
пространственную смещенность (PSIICOS Unbiased), а также с версией,
нивелирующей влияние мощностей источников на оценку и продемонстрировали в
первом случае улучшение качества решения по сравнению с базовым методом, а во
втором --- возможность отделить пары  источников с большими значениями
кросс-спектрального коэффициента исключительно из-за их высокой мощности  от
пар источников, для которых эти высокие значения объясняются стабильной фазовой
связностью.

Для демонстрации работы предложенной методологии в более приближенных к жизни
условиях мы применили базовый метод (PSIICOS) к реальным МЭГ-данным от одного
испытуемого.  Тем самым мы показали, как симуляции Монте-Карло могут быть
использованы для оценки надежности получаяемых нашим методом результатов в
условиях реального эксперимента. Отметим также, что в данном случае найденные нашим методом
сети с малыми фазовыми задержками хорошо согласуются с физиологией лежащего в основе когнитивного процесса,
и, вместе с тем, не могут быть получены существующими насегодня методами.

Представленный нами подход наиболее тесно связан со схемой геометрической
коррекции,~\cite{Wens2015}, первоначально введенной в применение для анализа
связи между огибающими сигналов в пространстве источников в качестве
альтернативы методам ортогонализации на основе временной структуры
активации,~\cite{Hipp2012, Colclough2015}. Подход GCS предполагает
использование топографии фиксированного узла в сочетании с фильтром на основе
обратного оператора для некоторого другого источника с которым меряется
связность фиксированного узла. Метод GCS устраняет эффект пространственной
протечки, связанный только с этим фиксированным источником.  В сравнении с этим
вместо использования топографии фиксированного источника и устранения эффекта
протечки сигнала только от него, подход PSIICOS работает в пространстве внешних
произведений топографий пар источников и предполагает создание проектора,
который учитывает вклад в протечку сигнала от всех возможных источников.
Использование сингулярного разложения позволяет построить эффективный оператор
проекции, позволяющий сконцентрировать наибольшее количество нежелательной
мощности протечки сигнала в подпространстве фиксированного ранга. Эта операция
проецирования применяется к матрице кросс-спектра в пространстве сенсоров.

Подобно GCS, предложенный метод позволяет визуализировать динамику отражающего
картину взаимодействий кросс-спектра в пространстве сенсоров и позволяет
проводить анализ в том числе не переходя в пространство источников (применение
к анализу на уровне сенсоров в данной работе не рассматривается). Например,
учитывая растущую значимость методов машинного обучения в анализе
нейрофизиологических данных, операция очистки от протечки сигнала позволяет
получать признаки, отражающие истинную связность в относительно компактном
пространстве сигналов на сенсорах.

Как мы показали, подход с использованием порождающего уравнения позволяет
интерпретировать задачу оценки параметров порождающей модели кросс-спектра как
стандартную недоопределенную проблему линейной регрессии, распространенную в
неинвазивных методах нейровизуализации. Такой подход позволяет получить четкий
способ введения априорной информации в задачу оценки связности, которая На
практике эта информация может быть получена например с помощью диффузионной
тензорной визуализации.

Следуя по пути параметрического оценивания, PSIICOS позволяет применять
обобщения методов подгонки диполя, включая модифицированный алгоритм RAP-MUSIC,
примененный к матрице кросс-спектра с удаленной протечкой сигнала.
Фактически,~\cite{wedgemusic} описывает использование MUSIC-подхода для анализа
мнимой части кросс-спектра на основе MUSIC-метрик, но, как уже отмечалось
ранее, из-за использования только мнимой части кросс-спектра, предлагаемый
подход не чувствителен к сетям с нулевыми фазовыми задержками. Кроме того,
метод, описанный в~\cite{wedgemusic}, достаточно требователен к вычислительным
ресурсам, и авторы прибегают к двухэтапной процедуре, чтобы избежать
сканирования по $N^2$ парам источников. Вместе с тем, векторизованная форма
кросс-спектра и соответствующее порождающее уравнение могут послужить основой
для разработки подхода RAP-MUSIC, при котором элементарные сети заменяют диполи
в исходных выкладках для этой методики~\cite{Mosher1999}.  RAP-MUSIC
предполагает построение рекурсивных проекций от подпространства, образуемого
топографиями источников, обнаруженных на предыдущих итерациях. При применении к
векторизованному кросс-спектру для удаления обнаруженной элементарной сети,
состоящей из узлов $A$ и $B$, такая проекция удалит только вклад конкретной
пары, а спроецированный кросс-спектр сохранит остальные сети, образованные
источником $A$, со всеми остальными источниками, за исключением узла $B$, а
также сети, образованные источником $B$, со всеми остальными источниками кроме
$A$. Это означает, что при применении подхода RAP-MUSIC к векторизованному
кросс-спектру с удаленной протечкой сигнала мы можем получить возможность
исследовать сложные сети, состоящие более чем из одной пары узлов. Отдельного
изучения требует вопрос, решает ли эта процедура проблему, поднятую в
работе~\cite{Mahjoory2017}, что оценки, полученные методом бимформинга, и
глобальные решения MNE приводят к разным картинам распределения связности.

В текущей векторизованной реализации в среде MATLAB расчет проекционной матрицы
для модели пространства источников с 7000 узлами занимает менее одной секунды
расчетного времени и требует вычисления лишь одинажды для каждого испытуемого,
если предположить, что положения сенсоров фиксированы или что в данных была
сделана поправка на движения испытуемого (такая поправка возможна
использованием метода tSSS,~\cite{tSSS}).  Векторизованная реализация сканирования по
пространству источников размером 7000 на 7000 узлов занимает полсекунды
вычислительного времени на современном ноутбуке.  Таким образом предложенный
подход является вычислительно эффективным и делает возможным проведение анализа
на основе симуляций Монте-Карло для исследования устойчивости наблюдаемых
сетей, аналогичного проведенному в данной работе.

Современные метрики взаимодействия в пространстве источников для MEG/EEG,
игнорирующие связь с нулевым сдвигом по фазе, приводят как к
ложноположительным~\cite{Palva2018}, так и к ложноотрицательным срабатываниям.
Хотя первая проблема была решена недавно (например,~\cite{Wang2018}), решение
второй проблемы до сих пор не было предложено. В этой работе мы приводим первую
демонстрацию возможности неинвазивного картирования истинной мгновенной
линейной связности.  Учитывая убедительные доказательства существования такой
малолатентной связи, как это видно при инвазивных исследованиях на животных, мы
полагаем, что описанная здесь методика очистки от протечки сигнала значительно
расширит возможности современных инструментов функционального сетевого анализа.

% Strengths and limitations of PSIICOS framework

Предложенный подход представляет собой новое решение для изучения
взаимодействий в данных МЭГ и может выборочно решать проблему пространственной
протечки даже в случае нулевой или близкой к нулю фазовой связности. Это
позволяет преодолеть ограничения, присущие методам, использующим мнимую часть
кросс-спектра или основанные на временной структуре данных ортогонализационные
подходы, которые по определению игнорируют нулевые фазовые взаимодействия (и
имеют слабую чувствительность к околонулевым фазовым сдвигам).

Отметим, однако, что наш подход требует статистической процедуры, например
основанной на бутстраппинге (см. секцию~\ref{sec:bootstrap}), и что он не
полностью застрахован от ложноположительных срабатываний при наличии
несвязанных источников с профилями мощности, которые значительно выше, чем у
взаимодействующих источников.

Основное внимание в данной работе мы уделяем новой фильтрационной схеме,
дающей возможность существенно подавить вклад пространственной протечки в кросс-спектр
на уровне сенсоров и получить новое порождающее уравнение~\ref{eq:cp_final},
позволяющее представить задачу оценки фазовой связности как задачу оценки
источника, но в пространстве пар сигналов сенсоров. Для проведения необходимой
валидации метода мы выбрали наиболее простую стратегию поиска источников на
основе этого уравнения, аналогичную процедуре MUSIC. Но даже при таком упрощенном
подходе к оценке наши результаты демонстрируют потенциально более высокое
качество решений по сравнению с рядом других
релевантных методов и почти одинаковую чувствительность ко всему диапазону
средних значений разности фаз между временными рядами связанных источников,
включая нулевую и близкую к нулю фазовые задержки. Основываясь на работе,
описанной в работе~\cite{Darvas2005}, мы также предложили процедуру бутстрапа,
которая может быть использована для проверки стабильности наблюдаемого
результата.

В случае наличия в данных истинной связности предлагаемая процедура бутстрапа
имеет низкую вероятность генерации сети из пары активных, но функционально
не связанных источников, до тех пор, пока мощность этих источников
не будет существенно превышать мощность в узлах истинных сетей.
Если данные содержат несколько не связанных между собой функционально, но
обладающих высокой мощностью
источников, предлагаемая процедура может привести к ложным срабатываниям. Кроме
того, учитывая описанный способ отбора сетей по верхним значениям метрики
сканирования $\rho$, мы, скорее всего, упустим некоторые истинные сети.

Лучшим способом решения обеих этих проблем является разработка эффективного
статистического теста, работающего на основе некоторого вероятностного
распределения элементов кросс-спектра  для нулевой гипотезы отсутствия фазовой
связности. Однако чтобы быть полезным, этот тест должен сохранять
распределение мощности в пространстве сенсоров, разрушая при этом нулевую и
близкую к нулю фазовую связность.

Тесты, разработанные до сих пор для оценки линейной синхронизации, в основном
адаптированы к мерам, не чувствительным к мгновенной связности. Более того,
применение методов, основанных на рандомизации временных рядов компонент ICA,
не обеспечивает подходящего решения, когда необходимо обнаружить связность с
околонулевой фазовой задержкой. Для решения этих проблем необходим подход,
основанный на рандомизации фаз источников, которая бы уничтожала взаимные
фазовые соотношения между источниками, но сохраняла бы плавность фазового
ответа на отдельных эпохах.  Однако, поскольку существующие алгоритмы генерации
суррогатных данных для изучения свойствмер коннективности соответствуют
свойствам исходных данных в пространстве сенсоров~\cite{Haufe_Evald_2016}, то
пользуясь такими методами может быть трудно отличить мгновенную корреляцию,
вызванную исключительно объемной проводимостью, от истинной связи с нулевой
разностью фаз. Поэтому необходимы более консолидированные усилия для создания
надежной системы статистического тестирования, адаптированной к методам анализа
фазовой связности, аналогичным описанным здесь.

Несмотря на эти ограничения, предложенная группы методов
представляет собой первую попытку обнаружить по данным МЭГ взаимодействие
с нулевой и близкой к нулю фазовой задержкой.
Насколько нам известно, задача оценки линейного взаимодействия на
основе MEG/EEG впервые представлена как многомерная регрессионная задача,
аналогичная той, которая встречается в классической обратной задаче для этого
типа данных. Такое рассмотрение открывает богатый спектр возможностей для
адаптации множества регуляризационных или параметрических методик,
разработанных в этой области, для решения проблемы оценки функциональной связи.

В качестве резюме перечислим основные результаты настоящей диссертационной работы:
\fi

\begin{enumerate}
  \item был проведен обзор исследований изменения функциональной коннективности
      мозга при различных паталогиях.
  \item был разработан метод очистки данных ЭЭГ и МЭГ от протечки сигнала, на
      основе которого было разработано семейство алгоритмов оценки фазовой синхронности,
      позволяющих находить сети с близкими к нулю фазовыми задержками.
  \item задача оценки фазовой синхронности в условиях протечки сигнала была
      сформулирована и решена как задача оптимальной фильтрации.
  \item был предложен алгоритм, позволяющий обнаруживать сети с близкими
      к нулю фазовыми задержками, оптимальный в глобальном смысле и позволяющий
      справиться с проблемой ложноположительных срабатываний второго рода, вызванных
      протечкой сигнала.
  \item было проведено численное исследование свойств предложенной
      проекции, показавшее, что разработанная методика позволяет
      подавить вклад подпространства протечки сигнала в оцененную
      на сенсорах матрицу кросс-спектральной плотности мощности.
  \item численное исследование свойств метода проекции показало, что
      разработанная методика позволяет находить сети с близкими к нулю фазовыми задержками в условиях
      неинвазивных МЭГ измерений, которые характеризуются значительной протечкой
      сигнала между источниками.
  \item сравнение с имеющимися на данный момент алгоритмами оценки коннективности
      по неинвазивным данным на основе симуляций показало значительное превосходство
      предложенной техники обнаружения сетей в условиях малых фазовых задержек.
  \item применение метода очистки от протечки сигнала к реальным данным позволило
      обнаружить физиологически правдоподобные сети, которые невозможно обнаружить
      другими способами.
  \item было проведенно численное исследование влияния значений ранга предложенной проекции
      на свойства алгоритма, которое позволило получить эвристику для выбора ранга.
  \item численное исследование влияния неточностей прямой модели на качество решений
      предложенного алгоритма показало, что характерные для реальных записей
      диапазоны ошибок в оценке прямой модели слабо сказываются на качестве
      получаемых решений.
  \item для выполнения поставленных задач был создан
      пакет утилит в среде MATLAB, в который входят средства генерации тестовых
      данных, визуализации пространственной и временной структуры сетей и наконец
      программные реализации разработанных и использованных для валидации алгоритмов.
      PSIICOS, PSIICOS Unbiased, PSIICOS Normalized реализованы в \href{https://github.com/dmalt/PSIICOS}{PSIICOS}, метод GO-PSIICOS реализован в пакете \href{https://github.com/dmalt/go-psiicos}{GO-PSIICOS}, вспомогательные утилиты и визуализация сетей: \href{https://github.com/dmalt/utils_psiicos}{utils\_psiicos}
  \item наработки, полученные в ходе работы над данной диссертацией,
      были внедрены в пакеты программ Visbrain и Neuropycon, доступные для публичного
      использования.
\end{enumerate}
